[屌你老母]高鐵收入按每公里攤分 香港僅佔18.3% 陳帆稱有信心維持良好財政 非「愈長愈化算」

港府今日與中國鐵路總公司簽訂高鐵備忘錄，列明將來中港兩地將按每公里攤分列車票價收入。運輸及房屋局局長陳帆強調，有信心香港段能維持良好的財政狀況。

行政長官林鄭月娥今日與鐵總總經理陸東福會面，會後陳帆及鐵總辦公廳主任韓江平簽署一份《關於廣深港高速鐵路香港段運營準備工作重點事項安排備忘錄》。

備忘錄列明，兩地將會以「按分段清算模式」分攤收入，即兩地營運者按各自路段的每公里收費攤分列車的票價收入。另外在兩地營運者的列車駛入對方的路段時，路段持有方將向對方繳付列車在該路段的營運成本。

不過高鐵香港段全長只有26公里，僅佔廣深港高鐵全長142公里的18.3%，外界一直擔心按公里攤分收入，將會影響高鐵香港段的回報率。陳帆今日見記者時表示，分帳要考慮鐵路軌道營運開支，以及車輛的維護等，雙方初步已有共識，但細節尚有待釐定。他強調從初步數字顯示，有信心香港段能維持良好的財政狀況。

他又指出，鐵路營運一般都予人「愈長愈化算」的感覺，但其實基礎建設需要維護，實際上是長短都一樣，「火車行遠些，維護工作就要做多些」。陳帆指分帳亦涉及很多因素，包括是列車及鐵路的維護費用，以及車站運作及其他配套人員等費用，細節尚待與中國鐵路總公司商討。

另外《備忘錄》訂明高鐵香港段開通初期每日計劃開行127對列車，其中短途列車114對，長途列車13對。短途列車往返香港西九龍站、福田站、深圳北站、虎門站及廣州南站。長途列車則可直達北京、上海、昆明、桂林、貴陽、石家莊、鄭州、武漢、長沙、杭州、南昌、福州、廈門及汕頭等城市。雙方亦同意將來可按實際需要協商調整列車開行方案。

陳帆表示，13對長途列車是指高峰期，故並非每日均有。